\documentclass{beamer}
\usetheme{default}

\usepackage{listings}
\usepackage[listings]{tcolorbox}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[usefilenames]{plex-otf}
\usepackage{caption}
\usepackage{graphicx}


\renewcommand{\sfdefault}{lmss}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\definecolor{bglisting}{HTML}{FAFCC7}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}

\lstset{
    backgroundcolor=\color{bglisting},
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    breaklines=true,
    commentstyle=\color{pgreen},
    frame=single,
    gobble=8,
    keywordstyle=\color{blue},
    language=Java,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    tabsize=2
}

\newcommand{\javakw}[1]{\textcolor{blue}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\javalit}[1]{\textcolor{orange}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\greencell}{\cellcolor[HTML]{41fcb1}}
\newcommand{\clicommand}[2]{\texttt{\$ #1}\\\texttt{  #2}}
\newcommand{\jtype}[1]{\textbf{\texttt{#1}}}

\newtcolorbox{definicion}{colback=green!10!white,colframe=green!40!black,title=Definición}
\newtcolorbox{consola}{colback=black!70!white,colframe=gray!10!black,coltext=white,title=Consola}
\newtcolorbox{ejercicio}{colback=blue!10!white,colframe=blue!40!black,title=Ejercicio}
\newtcolorbox{advertencia}{colback=yellow!60!red,colframe=yellow!40!red,title=Advertencia}

\newcounter{guideline}[section]
\newenvironment{guideline}[1][]{\refstepcounter{guideline}\begin{tcolorbox}[colback=blue!10!white,colframe=blue!40!black,title=Guía~\theguideline]\par\medskip #1}{\end{tcolorbox}}


\title{Seguridad en Java SE}
\author{Jairo J. Sánchez Hernández}
\begin{document}
\begin{frame}[plain]
    \maketitle
\end{frame}
\begin{frame}
    \tableofcontents
\end{frame}

\section{Introducción}
\begin{frame}
    \frametitle{Introducción}
    Java está diseñado para proveer un ambiente restringido para ejecutar código.\\
    \vspace{3em}
    Sin embargo, tiene sus propios retos en seguridad, de acuerdo a la arquitectura de seguridad de Java.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Introducción}
    \begin{figure}
        \includegraphics{img/seguridad.pdf}
        \caption{Arquitectura de Seguridad de Java}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Introducción}
    El lenguaje Java en conjunto con la JVM, nos permite mitigar errores en programación:
    \begin{itemize}
        \item Seguridad en tipos
        \item El entorno proveé manejo de memoria
        \item Comprobación de tamaño en arreglos
        \item Comprobación de estados ilegales
        \item Sistema de tipos explícitos estáticos facilita el análisis estático y la lectura
        \item Chequeos dinámicos hacen que condiciones no previstas terminen en comportamiento predecible
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Introducción}
    Lo anterior nos ayuda a mitigar errores (\textit{bugs}) comúnmente explotados:
    \begin{itemize}
        \item Buffer Overflow
        \item Stack Overflow
        \item Memory Smashing
        \item Code Injection
        \item Privilege Escalation
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Introducción}
    La mayoría de las guías/reglas aquí descritas ayudan a mitigar errores en código.\\
    \vspace{3em}
    Más no se debe confiar únicamente en éstas guías si se pretende hacer bibliotecas de alta seguridad.
\end{frame}


\section{Fundamentales}
\begin{frame}{Fundamentales}
    \begin{guideline}
        Preferir tener "obviamente sin fallas" que "sin fallas obvias".
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Se debe diseñar y escribir código que no requiera un lógica compleja para ver que es seguro.\\
    \vspace{1em}
    Se deben seguir las guías aquí presentadas a menos que se tenga una muy buena razón para no hacerlo.
\end{frame}
\begin{frame}{Fundamentales}
    \begin{guideline}
        Diseña APIs para evitar problemas de seguridad.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Se debe preferir diseñar APIs con la seguridad en mente. Tratar de mejorar la seguridad en una API antigua puede llevar a más errores.
\end{frame}
\begin{frame}{Fundamentales}
    \begin{guideline}
        Evita duplicar.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Duplicar código y datos lleva constantemente a errores.
\end{frame}
\begin{frame}{Fundamentales}
    \begin{guideline}
        Restringe privilegios.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    A pesar de los mejores esfuerzos, no todos los errores se eliminarán en una revisión de código.\\
    \vspace{1em}
    Al minimizar los privilegios del código que se ejecuta hay menor posibilidad de ataques. Se usan archivos de política (\textit{policy files}) y el mecanismo \javakw{java.security.AccessController.doPrivileged}.
\end{frame}
\begin{frame}{Fundamentales}
    \begin{guideline}
        Establece fronteras de confianza (\textit{trust boundaries}).
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Todo dato que cruce la frontera de confianza debe de ser sanitizado y validado antes de ser usado.\\
    \vspace{1em}
    Cuando se auditan estas fronteras es común preguntar:
    \begin{itemize}
        \item ¿se confía lo suficiente en el código y los datos?
        \item ¿se puede suplantar una librería con código malicioso?
        \item ¿se usa datos de configuración no confiables?
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Fundamentales}
    \begin{guideline}
        Minimiza el número de comprobaciones de permisos.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Realiza éstas comprobaciones en unos pocos lugares y retorna un objeto que deba retener el cliente. Nótese que el código debe ser vigilado para evitar que dicho objeto pueda ser filtrado.
\end{frame}
\begin{frame}{Fundamentales}
    \begin{guideline}
        Encapsula.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Asigna comportamientos y proporciona \javakw{interface}s breves.\\
    \vspace{1em}
    Campos de los objetos debieran ser \javakw{private} y evitar métodos de acceso.\\
    \vspace{1em}
    La interfaz de un método, clase, pacquete, módulo deben formar un conjunto coherente de comportamiento.
\end{frame}
\begin{frame}{Fundamentales}
    \begin{guideline}
        Documenta la información relativa a la seguridad.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    La documentación debe tener cierto enfásis en la información de la seguridad, como:
    \begin{itemize}
        \item Permisos requeridos
        \item Excepciones relacionadas con la seguridad
        \item Sensibilidad del cliente
        \item Precondiciones y postcondiciones relevantes
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Fundamentales}
    \begin{guideline}
        Asegura código de terceros.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Bibliotecas, \textit{frameworks} y código de terceros puede introducir vulnerabilidades si no se vigilan adecuadamente.\\
    \vspace{1em}
    Sigue de cerca todo el código usado para actualizaciones de seguridad. Pueden usarse herramientas de manejo de dependencias para este propósito.
\end{frame}



\section{Denegación de Servicio (DoS)}
\begin{frame}{Denegación de Servicio (DoS)}
     La entrada de datos debe ser vigilada para que no cause un consumo excesivo de recursos.\\
     \vspace{2em}
     Los principales recursos afectados son:
     \begin{itemize}
        \item Cíclos de CPU
        \item Memoria RAM
        \item Espacio en disco
        \item Acceso a archivos
     \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Denegación de Servicio (DoS)}
    \begin{guideline}
        Ten cuidado de las actividades que usan recursos desproporcionados.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Ejemplos:
    \begin{itemize}
        \item Petición de una imagen grande para gráficos de vectores.
        \item Errores de \textit{overflow} en números enteros pueden causar que comprobaciones fallen.
        \item "Bombas ZIP" donde un archivo pequeño está altamente comprimido. Se recomienda establecer un límite máximo al descomprimir.
        \item Ataque "Billion laughs", donde entidades XML son expandidas y crecen dramáticamente del documento original.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Denegación de Servicio (DoS)}
    \begin{guideline}
        Libera los recursos en todas las ocasiones.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Algunos objetos requieren que cada operación de adquisición vaya en par con una de liberación.\\
    \vspace{1em}
    Los recursos usados deben de liberarse a la brevedad.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Denegación de Servicio (DoS)}
    \begin{lstlisting}
        long sum = readFileBuffered(InputStream in -> {
            long current = 0;
            for (;;) {
                int b = in.read();
                if (b == -1) {
                    return current;
                }
                current += b;
            }
        });
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Denegación de Servicio (DoS)}
    \begin{lstlisting}
        public readFileBuffered(String path) throws IOException {
            try (final InputStream in = Files.newInputStream(path)) {
                //Leer el archivo con InputStream
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Denegación de Servicio (DoS)}
    Para recursos que no soportan el autocerrado, se usa la adquisición/liberación estándar:
    \begin{lstlisting}
        public  R locked(Action action) {
            lock.lock();
            try {
                return action.run();
            } finally {
                lock.unlock();
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Denegación de Servicio (DoS)}
    Antes de cerrar un buffer de salida, hay que asegurarse de llamar al método \javalit{flush()}.
    \begin{lstlisting}
        try(final OutputStream rawOut = Files.newOutputStream(path)){
            final BufferedOutputStream out = new BufferedOutputStream(rawOut);
            // Escribir en el buffer de salida
            out.flush();
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}{Denegación de Servicio (DoS)}
    Hay que tener en cuenta que un bloque \javakw{try} puede jamás terminar de ejecutarse
    \begin{itemize}
        \item Si hay un ciclo infinito dentro
        \item Si hay una llamada bloqueante esperando el recurso
        \item Si se utilizan llamadas que hagan esperar el thread
    \end{itemize}
    Por lo anterior, hay que diseñar el código evitando estas situaciones.
\end{frame}
\begin{frame}{Denegación de Servicio (DoS)}
    \begin{guideline}
        Comprobaciones de límite de recursos no deben sufrir de desbordamiento de enteros (\textit{integer overflow}).
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    \begin{itemize}
        \item Java posee comprobaciones que mitigan la mayoría de ataques de \textit{integer overflow} en arreglos.
        \item Los tipos primitivos no están protegidos por esto
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Denegación de Servicio (DoS)}
    Hay que tener cuidado al manejar números enteros ya que:\\
    \vspace{2em}
    \begin{lstlisting}
        Integer a = 10;
        a += Integer.MAX_VALUE;
    \end{lstlisting}
    \vspace{2em}
    Ocasiona un desbordamiento del número haciéndolo negativo. ¡a siempre será menor que Integer.MAX\_VALUE!\\
    \vspace{1em}
    La primera recomendación para evitar este problema es \textbf{usar los tipos de acuerdo al tamaño} que se necesite.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Denegación de Servicio (DoS)}
    Una función para detectar un incremento seguro\\
    \vspace{2em}
    \begin{lstlisting}
        private void checkGrowBy(long extra) {
            if (extra < 0 || current > max - extra) {
                throw new IllegalArgumentException();
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}{Denegación de Servicio (DoS)}
    Adicionalmente, desde Java 8, la clase \texttt{\textbf{java.lang.Math}} incorpora las funciones
    \begin{itemize}
        \item \jtype{addExact()}
        \item \jtype{subtractExact()}
        \item \jtype{multiplyExact()}
        \item \jtype{decrementExact()}
        \item \jtype{incrementExact()}
        \item \jtype{negateExact()}
        \item \jtype{toIntExact()}
    \end{itemize}
    que arrojan una \jtype{ArithmethicException} si la operación indicada produce un overflow.
\end{frame}



\section{Información Confidencial}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Información confidencial}
    \begin{guideline}
        Elimina la información sensible de las excepciones.
    \end{guideline}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Información confidencial}
    ¡Si se arroja una excepción al no encontrar un archivo de configuración, la ruta aparecerá en el registro de error!
    \begin{itemize}
        \item Atrapar las excepciones que incluyen información confidencial y reemplazarlas por excepciones específicas.
    \end{itemize}
    \begin{lstlisting}
        try{
            // Carga configuración
        }catch(FileNotFoundException e){
            throw new ConfiguracionException("ERROR 4321.");
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Información confidencial}
    \begin{guideline}
        No registres en \textit{logs} información altamente sensible.
    \end{guideline}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Información confidencial}
    \begin{guideline}
        Considera eliminar información altamente sensible de la memoria cuando ya no se utilice.
    \end{guideline}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Información confidencial}
    La memoria de un proceso Java puede obtenerse mediante un debugger, \textit{core dump}, o algún tipo de ataque a la confidencialidad.\\
    \vspace{2em}
    \begin{lstlisting}
        char[] password = new char[100]();
        // Obtener y usar la contraseña
        for(int i=0; i<password.length; i++){
            password[i] = '0';
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Información confidencial}
    Cumplir con ésta guía no es tan simple:
    \begin{itemize}
        \item Bibliotecas podrían hacer copias inadvertidamente de los objetos.
        \item El mismo \jtype{GarbageCollector} de Java podría hacer múltiples copias por motivos de desempeño.
        \item La calidad del código empeoraría sólo para asegurarse de un borrado seguro.
        \item Factores externos a Java podrían intervenir y nunca podríamos estar seguros de que se borraron los datos.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Información confidencial}
    Es un agujero que lleva a más problemas: si se requiere borrado seguro de una contraseña que protege datos, entonces se requiere borrado seguro para esos datos...
\end{frame}



\section{Inyección e Inclusión}
\begin{frame}
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    Un tipo común de ataque consiste en manipular los datos de entrada de tal manera que se produzca un cambio no anticipado en el control. \\
    \vspace{3em}
    Típicamente, pero no siempre, involucran texto y formatos.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    \begin{guideline}
        Genera formatos válidos.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Ataques que utilizan entradas manipuladas maliciosamente para causar formatos erróneos son bien conocidos.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    Estos ataques generalmente explotan:
    \begin{itemize}
        \item Caracteres especiales en una cadena de entrada
        \item Escape de caracteres incorrecto
        \item Eliminación parcial de caracteres especiales
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    \begin{itemize}
        \item Si la cadena de entrada tiene un formato en particular, \textbf{no} se debe combinar corrección y validación.
        \item Si es posible rechaza datos inválidos sin intentar corregirlos.
        \item Utiliza bibliotecas ya probadas, por ejemplo para manejar XML.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    \begin{guideline}
        Evita SQL dinámico.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Es bien conocido que enunciados SQL creados dinámicamente están sujetos a inyección.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    ¡Evita enunciados SQL dinámicos!\\
    \vspace{2em}
    \begin{lstlisting}
        String sql = "SELECT * FROM User WHERE userId = ?";
        PreparedStatement stmt = con.prepareStatement(sql);
        stmt.setString(1, userId);
        ResultSet rs = prepStmt.executeQuery();
    \end{lstlisting}
    \vspace{2em}
    Siempre se deben usar \jtype{PreparedStatement}, \jtype{CallableStatement} o \jtype{RowSet} para ejecutar enunciados parametrizados.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    \begin{guideline}
        La generación de XML y HTML requiere mucho cuidado.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Los datos no confiables requieren bastante sanitización antes de ser incluidos en una salida XML/HTML.\\
    \vspace{1em}
    El no hacerlo puede resultar en vulnerabilidades como XSS (\textit{Cross-site scripting}) o Inyección XML.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    Hay múltiples maneras de lidiar con caracteres especiales:
    \begin{itemize}
        \item Filtrar
        \item Borrar
        \item Codificar (ejemplo: "<" se reemplaza "\&lt;")
        \item Establecer una "lista blanca" de caracteres
    \end{itemize}
    \vspace{2em}
    Lo mejor es usar una biblioteca que se encargue de la generación de XML/HTML fuertemente probada.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    \begin{guideline}
        Evita cualquier dato no confiable en la línea de comandos.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Al crear subprocesos \textbf{no} debes usar cualquier dato no confiable para ello.\\
    \vspace{1em}
    Se recomienda pasar los datos hacia un subproceso mediante un archivo temporal, condificados en Base64.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    \begin{guideline}
        Restringe la inclusión XML.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    En las Definiciones de Tipo de Documento (DTDs) de XML, se permite incluir direcciones URL.\\
    \vspace{1em}
    Un atacante podría "incluir" un archivo local como DTD en un XML generado por el servidor.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    Para mitigar este tipo de vulnerabilidades se recomienda ejecutar con los privilegios mínimos, así como configurar el \textit{parser} de la manera más restrictiva posible.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    \begin{guideline}
        Cuidado con los archivos BMP.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Los archivos BMP pueden contener referencias a archivos locales ICC.\\
    \vspace{1em}
    Evita los archivos BMP o reduce los privilegios.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    \begin{guideline}
        Deshabilita el mostrar elementos HTML en componentes de Swing.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Un adversario puede fabricar código HTML para simular elementos de Swing o realizar ataques de inclusión.
    \begin{lstlisting}
        label.putClientProperty("html.disable", true);
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    \begin{guideline}
        Ten cuidado de interpretar código no confiable.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Se puede esconder código de múltiples maneras. Si la fuente no es confiable, se debe correr en un \textit{sandbox}.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    Ejemplos de componentes o APIs que pueden potencialmente ejecutar código:
    \begin{itemize}
        \item Scripts ejecutados a través de \jtype{javax.script}
        \item Java Sound cargará código a través de \jtype{javax.sound.midi.MidiSystem}
        \item Implementación por defecto del intérprete Oracle XSLT
        \item LDAP permite la carga de código remoto en una respuesta de servidor.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    \begin{guideline}
        Evita la inyección de valores excepcionales de punto flotante.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Los valores excepcionales Infinito y NaN (\textit{Not a Number}) pueden causar y propagar errores si no se detectan y manejan adecuadamente.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    Hay que tener especial atención si se utilizan valores de punto flotante con otros tipos primitivos:
    \begin{itemize}
        \item La conversión de \jtype{NaN} a un entero dará como resultado \jtype{0}
        \item La conversión de \jtype{Infinite} positivo es transformado en \jtype{Integer.MAX\_VALUE}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Inyección e Inclusión}
    \begin{lstlisting}
        if (Double.isNaN(doble_no_confiable)) {
            // Acción específica para no-números
        }

        if (Double.isInfinite(doble_no_confiable)){
            // Acción específica para infinito
        }
        // Se asume número
    \end{lstlisting}
\end{frame}


\section{Accesibilidad y Extensibilidad}
\begin{frame}
    \frametitle{Accesibilidad y Extensibilidad}
    \begin{guideline}
        Limita la accesibilidad de clases, interfaces, métodos y campos.
    \end{guideline}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Accesibilidad y Extensibilidad}
    \begin{itemize}
        \item Declara una interfaz o clase como pública si es parte de una API de otra manera debieran ser privadas a nivel de package.
        \item Es recomendable que los \jtype{package} sean marcados como sellados (\textit{sealed}) en el JAR.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Accesibilidad y Extensibilidad}
    \begin{guideline}
        Limita la accesibilidad de paquetes.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Contenedores pueden esconder implementaciones al agregar la propiedad de seguridad ".access".\\
    \vspace{1em}
    Esto previene que clases no confiables enlacen y usen reflexión en un \jtype{package}.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Accesibilidad y Extensibilidad}
    Se debe tener cuidado que nadie accese a un \javakw{package} antes de que esta propiedad se haya asignado.
    \begin{lstlisting}
        private static final String PACKAGE_ACCESS_KEY = "package.access";
        static {
            String packageAccess = java.security.Security.getProperty(PACKAGE_ACCESS_KEY);

            java.security.Security.setProperty(PACKAGE_ACCESS_KEY,
            ((packageAccess == null || packageAccess.trim().isEmpty()) ? "" : (packageAccess + ",")) +   "xx.example.product.implementation.");
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Accesibilidad y Extensibilidad}
    \begin{guideline}
        Aisla código no relacionado.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Contenedores\footnote{Un contenedor es código que administra código en niveles de confianza más bajos.} deben ser capaces de aislar código de aplicaciones no relacionado.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Accesibilidad y Extensibilidad}
    \begin{guideline}
        Limita la exposición de instancias de \jtype{ClassLoader}
    \end{guideline}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Accesibilidad y Extensibilidad}
    Permitir el acceso tiene efectos indeseables:
    \begin{itemize}
        \item Acceso a clases que el código cliente no sería capaz de acceder normalmente.
        \item Extraer información en las URLs de recursos.
        \item Se puede manipular el estado de afirmaciones (\javakw{assert}).
        \item La instancia podría ser casteada a una subclase.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Accesibilidad y Extensibilidad}
    \begin{guideline}
        Limita la extensibilidad de clases y métodos.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Diseña las clases para heredar o declaralas \javakw{final}.\\
    \vspace{1em}
    Una clase que no permite ser heredada es más fácil de verificar que es segura.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Accesibilidad y Extensibilidad}
    Prefiere la composición sobre la herencia:
    \begin{lstlisting}
        // No permite heredar, con comportamiento compuesto
        public final class Confidencial {

            private final Behavior behavior;

            // Esconde el constructor
            privateConfidencial(Behavior behavior) {
                this.behavior = behavior;
            }

            // Construcción resguardada
            public static Confidencial newConfidencial(Behavior b) {
                // ... validar argumentos ...
                // ... comprobaciones de seguridad ...
                return new Confidencial(b);
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Accesibilidad y Extensibilidad}
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.5]{img/composicion.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Accesibilidad y Extensibilidad}
    Beneficios de la composición:
    \begin{itemize}
        \item Composición permite la reutilización de código.
        \item En Java, nos permite "simular" herencia múltiple.
        \item Las pruebas son más fáciles de realizar.
        \item Reemplazar código compuesto es más sencillo y rápido.
        \item Se puede cambiar dinámicamente el comportamiento de un programa.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Accesibilidad y Extensibilidad}
    \begin{guideline}
        Entiende como una superclase puede afectar el comportamiento de una subclase.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Las subclases no mantienen control absoluto sobre su comportamiento.\\
    \vspace{1em}
    Una superclase puede afectar el comportamiento al cambiar la implementación de un método heredado que \textbf{no es sobreescrito}.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Accesibilidad y Extensibilidad}
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.7]{img/herencia.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}



\section{Validación de entrada}
\begin{frame}
    \frametitle{Validación de entrada}
    Una característica de la cultura de Java es que comprobaciones rigurosas en los parámetros de métodos llevan a mejorar la seguridad.\\
    \vspace{2em}
    En general, validar entradas externas es una parte importante de seguridad.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Validación de entrada}
    \begin{guideline}
        Valida las entradas.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Entradas manipuladas maliciosamente causan problemas ya sea a través de argumentos de métodos o streams externos.
    \vspace{1em}
    Siempre que sea posible, se debe evitar procesar entradas de una fuente no confiable.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Validación de entrada}
    \begin{guideline}
        Valida la salida de objetos no confiables como entrada.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    En general, argumentos de métodos debieran ser validados pero no los valores retornados.\\
    \vspace{1em}
    Cuando se llama código más alto (\textit{upcall}), se debe revisar el valor retornado.\\
    \vspace{1em}
    Ejemplo: Si un atacante toma control de un \jtype{ClassLoader}, tenemos que revisar que se ha obtenido una clase legal.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Validación de entrada}
    \begin{guideline}
        Define envoltorios (\textit{wrappers}) para métodos nativos.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    El código de Java está sujeto a comprobaciones en tiempo de ejecución. El código nativo no.\\
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Validación de entrada}
    Declara los métodos nativos como privados y un método de Java debe ser quien exponga la funcionalidad:
    \begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny\ttfamily]
        public final class NativeMethodWrapper {

            // El método nativo es privado
            private native void nativeOperation(byte[] data, int offset, int len);

            // Método wrapper
            public void doOperation(byte[] data, int offset, int len) {
                // Copia los datos mutables
                data = data.clone();

                // Valida la entrada
                // Notese offset+len seria un posible overflow
                // Además,  ciclos de la forma
                //       for (int i=offset; i<offset+len; ++i) { ... }
                // no arrojarian una excepcion ni harían fallar
                // al codigo nativo
                if (offset < 0 || len < 0 || offset > data.length - len) {
                    throw new IllegalArgumentException();
                }

                nativeOperation(data, offset, len);
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}



\section{Mutabilidad}
\begin{frame}
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{definicion}
        Se dice que un objeto es \textbf{mutable} cuando puede cambiar su valor (compuesto o no) a lo largo de su ciclo de vida.
    \end{definicion}
    La mutabilidad puede parecer inofensiva, sin embargo puede causar una sorprendente variedad de problemas de seguridad.\\
    \vspace{3em}
    Mientras que los ejemplos aquí expuestos se refieren a \jtype{java.util.Date} se recomienda usar \jtype{java.time.*} que ha sido diseñada para ser inmutable.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{guideline}
        Prefiere que los tipos de valores sean inmutables.
    \end{guideline}
    \vspace{2em}
    Para hacer las clases inmutables:
    \begin{itemize}
        \item No deben existir métodos que modifiquen valores internos del objeto.
        \item Los campos deben ser \javakw{final} y \javakw{private}.
        \item No debe poderse heredar.
        \item Los constructores debieran ser privados o de acceso restringido.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{guideline}
        Crea copias de valores de salida mutables.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Si un método retorna una referencia a un objeto interno mutable, entonces el código cliente puede modificar el estado interno.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Mutabilidad}
    A menos que el propósito sea compartir estado, siempre se debe retornar una copia:
    \begin{lstlisting}
        public class CopiaSalida {
            private final java.util.Date date;
            ...
            public java.util.Date getDate() {
                return (java.util.Date)date.clone();
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{guideline}
        Crea copias seguras de valores de entrada mutables y heredables.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Los objetos mutables pueden ser cambiados desde el exterior incluso cuando se está ejecutando un constructor.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Mutabilidad}
    Para crear una copia segura de un objeto:
    \begin{lstlisting}
        public final class CopiaEntradaMutable {
            private final Date date;

            // java.util.Date es mutable
            public CopiaEntradaMutable(Date date) {
                // crea copia
                this.date = new Date(date.getTime());
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Mutabilidad}
    En raros casos es seguro llamar al método de copia en la instancia misma:
    \begin{lstlisting}
        // java.net.HttpCookie es mutable pero final
        public final class CopiaCookie {

            public void copiaEntradaMutable(HttpCookie cookie) {
                // crea copia, HttpCookie is final
                cookie = (HttpCookie)cookie.clone();

                // Realiza toda la lógica de la función en la
                // copia, incl. comprobaciones de seguridad.
                doLogic(cookie);
            }
        }
    \end{lstlisting}
    Es seguro hacer esto porque \jtype{HttpCookie} es una clase \javakw{final} y por lo tanto no pueden reimplementar \javakw{clone()} de manera maliciosa.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Mutabilidad}
    Cuando se trabaja con objetos que contienen a otros, hay que asegurarse que la copia es segura:
    \begin{lstlisting}
        // Es una copia superficial pero String es inmutable
        public void shallowCopy(Collection<String> strs) {
            strs = new ArrayList<>(strs);
            doLogic(strs);
        }
        // Date es mutable. Se tiene que hacer una copia profunda.
        public void deepCopy(Collection<Date> dates) {
            Collection<Date> datesCopy =
            new ArrayList<>(dates.size());
            for (Date date : dates) {
                datesCopy.add(new java.util.Date(date.getTime()));
            }
            doLogic(datesCopy);
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{guideline}
        Soporta la funcionalidad de copia para una clase mutable.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Cuando se esté diseñando un objeto de valor, se debe proveer un medio para crear copias seguras de instancias.\\
    \vspace{1em}
    \jtype{java.lang.Cloneable} es un mecanismo problemático y no debería ser usado para este propósito.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{guideline}
        No confíes en igualdad de identidad cuando es sobreescribible en objetos de entrada.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Métodos sobreescribibles (\textit{overridable}) pueden no comportarse como se espera.\\
    \vspace{1em}
    Por ejemplo: \jtype{Object.equals} puede ser sobreescrito para manipular la prueba de igualdad.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Mutabilidad}
    Ejemplo: Se manipula el método \jtype{equals()} para obtener acceso a un objeto que no debiera tenerlo dentro de un \jtype{Map}.\\
    \vspace{1em}
    Si es posible, usa una implementación de colecciones que forza la igualdad de identidad tal como \jtype{IdentityHashMap}.
    \begin{lstlisting}
        private final Map<Window,Extra> extras = new IdentityHashMap<>();

        public void op(Window window) {
            // Window.equals may be overridden,
            // but safe as we are using IdentityHashMap
            Extra extra = extras.get(window);
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{guideline}
        Trata las entradas que se pasan a un objeto no confiable como salida.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Las copias pertinentes deben ser creadas.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{lstlisting}
        private final byte[] data;

        public void writeTo(OutputStream out) throws IOException {
            // Copia (clona) datos privados mutables antes
            // de pasarlos
            out.write(data.clone());
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{guideline}
        Trata la salida de objetos no confiables como entrada.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}

\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{lstlisting}
        private final Date start;
        private Date end;

        public void endWith(Event event) throws IOException {
            Date end = new Date(event.getDate().getTime());
            if (end.before(start)) {
                throw new IllegalArgumentException("...");
            }
            this.end = end;
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{guideline}
        Define métodos envoltorios alrededor de estado interno modificable.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Si un estado interno de una clase debe ser público y modificable, declara un campo privado con métodos envoltorios públicos.\\
    \vspace{1em}
    Si solo será accesado por subclases, entonces debe ser privado con métodos \javakw{protected}.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{lstlisting}
        public final class WrappedState {
            // Objeto privado inmutable
            private String state;

            // Método envoltorio
            public String getState() { return state;  }

            // Método envoltorio
            public void setState(final String newState) {
                this.state = requireValidation(newState);
            }

            private static String requireValidation(final String state) {
                if (...) {
                    throw new IllegalArgumentException("...");
                }
                return state;
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{guideline}
        Los campos \javakw{public static} también deben ser \javakw{final}.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Código cliente puede modificar el valor de éstas variables de manera trivial y sin problemas.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Mutabilidad}

    \begin{lstlisting}
        public class Files {
            public static final String separator = "/";
            public static final String pathSeparator = ":";
        }
    \end{lstlisting}
    \vspace{3em}
    Si se usa una \javakw{interface} en vez de \javakw{class}, los modificadores \javakw{public static final} pueden ser omitidos, ya que las constantes son implícitamente eso.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{guideline}
        Asegúrate de que valores de campos \javakw{static final} son constantes.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Sólo valores inmutables o inmodificables debieran almacenarse en campos públicos estáticos.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{lstlisting}
        import static java.util.Arrays.asList;
        import static java.util.Collections.unmodifiableList;
        ...
        public static final List<String> names = unmodifiableList(asList(
            "Fred", "Jim", "Sheila"
        ));
    \end{lstlisting}
    Alternativamente usando Java 9:
    \begin{lstlisting}
        public static final List <String> names = List.of("Fred", "Jim", "Sheila");
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{guideline}
        No exponer campos \javakw{static} mutables.
    \end{guideline}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{guideline}
        No exponer colecciones modificables.
    \end{guideline}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Mutabilidad}
    \begin{lstlisting}
        public class Example {
            public static final List<String> SIMPLE =
                    List.of("first", "second", "...");
            public static final Map<String, String> ITEMS;

            static {
                //For complex items requiring construction
                Map<String, String> temp = new HashMap<>(2);
                temp.put("first", "The first object");
                temp.put("second", "Another object");
                ITEMS = Collections.unmodifiableMap(temp);
            }

            private List<String> somethingStateful =
            new ArrayList<>();
            public List<String> getSomethingStateful() {
                return  Collections.unmodifiableList(
                somethingStateful);
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}



\section{Construcción de Objetos}
\begin{frame}
    \frametitle{Construcción de Objetos}
    Durante su construcción, los objetos están en un etapa rara donde \textbf{existen pero no están listos para su uso}.\\
    \vspace{3em}
    Esto causa que existan dificultades alrededor de los constructores que no existen en los métodos regulares.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Construcción de Objetos}
    \begin{guideline}
        Evita exponer constructores de clases sensibles.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    La construcción de clases puede ser mejor controlada si se ocultan los constructores.\\
    \vspace{1em}
    Define métodos de fabricación estáticos para reemplazar constructores públicos.\\
    \vspace{1em}
    La extensibilidad debiera hacerse por delegación en vez de herencia.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Construcción de Objetos}
    Ejemplo: Desarrollar una lista de empleados.
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.7]{img/delegacion.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Construcción de Objetos}
    \begin{guideline}
        Prevén la construcción no autorizada de objetos.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Cuando una API expone un constructor sensible, limita la capacidad de crear instancias.\\
    \vspace{1em}
    Se debe forzar una comprobación del \jtype{SecurityManager} en cada punto que una clase sensible sea instanciada.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Construcción de Objetos}
    \begin{guideline}
        Defiéndete contra instancias parcialmente inicializadas de clases no finales.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Cuando se lanza una excepción durante la ejecución de un constructor no final, atacantes pueden intentar acceder a esas instancias.\\
    \vspace{1em}
    Asegúrate de que una clase no final permanece inútil hasta que su constructor termina correctamente.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Construcción de Objetos}
    Desde Java 6, la construcción de clases heredables se puede evitar al arrojar una excepción antes que el constructor de \jtype{Object} se complete.\\
    \vspace{3em}
    Para esto, se hacen las comprobaciones en una expresión que es evaluada en una llamada a \jtype{this()} o \jtype{super()}.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Construcción de Objetos}
    \begin{lstlisting}
        // java.lang.ClassLoader es heredable
        public abstract class ClassLoader {
            protected ClassLoader() {
                this(securityManagerCheck());
            }
            private ClassLoader(Void ignored) {
                // ... continua la inicialización
            }
            private static Void securityManagerCheck() {
                SecurityManager security = System.getSecurityManager();
                if (security != null) {
                    security.checkCreateClassLoader();
                }
                return null;
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Construcción de Objetos}
    Otra posible solución, es usar una bandera de inicialización dentro de la clase.
    \begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
        public abstract class ClassLoader {

            private volatile boolean initialized;

            protected ClassLoader() {
                // Se necesita permiso para instanciar
                securityManagerCheck();

                // Última acción del constructor
                this.initialized = true;
            }
            protected final Class defineClass(...) {
                checkInitialized();
                // ...
            }

            private void checkInitialized() {
                if (!initialized) {
                    throw new SecurityException("Not initialized");
                }
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Construcción de Objetos}
    \begin{guideline}
        Evita que los constructores llamen a métodos que pueden ser sobreescritos.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Constructores que llaman a esos métodos, proveen acceso a \javakw{this} antes que el objeto se haya terminado de construir.\\
    \vspace{1em}
    De la misma manera, \jtype{clone}, \jtype{readObject} o \jtype{readObjectNoData} pueden hacer lo mismo.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Construcción de Objetos}
    \begin{guideline}
        Defiéndete contra clonado de clases no finales.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Una clase no final puede ser heredada por una clase que también implemente \jtype{java.lang.Cloneable}.\\
    \vspace{1em}
    El clon será una copia superficial.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Construcción de Objetos}
    Basta usar el enfoque "puntero a implementación"
    \begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
        public abstract class ClasePrincipal {

            private final ClasePrincipalImpl impl;

            protected ClasePrincipal() {
                this.impl = new ClasPrincipalImpl();
            }
            protected final String metodo(...) {
                return impl.metodo(...);
            }
        }

        class ClassLoaderImpl {
            ClassLoaderImpl() {
                // Comprobar permiso
                securityManagerCheck();
                // Continuar inicialización
            }

            String defineClass(...) { // ...
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}



\section{Serialización y Deserialización}
\begin{frame}
    \frametitle{Serialización y Deserialización}
    La serialización de Java proporciona una interfaz para las clases que evita los mecanismos de control de acceso a campos del lenguaje Java.\\
    \vspace{3em}
    Por esta misma característica se debe tener mucho cuidado cuando se realice (de)serialización.
    \vspace{3em}
    En esta sección se habla en particular de clases que implementan la interfaz \jtype{java.io.Serializable}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Serialización y Deserialización}
    \begin{advertencia}
        La deserialización de datos no confiables es inherentemente peligrosa y debiera evitarse en lo posible.
    \end{advertencia}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Serialización y Deserialización}
    \begin{guideline}
        Evita la serialización de clases relativas a la seguridad.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Clases que no son serializables estarán exentas de los problemas de esta sección.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Serialización y Deserialización}
    El hacer una clase serializable crea una interfaz pública de todos los campos de esa clase, así como también un constructor público.\\
    \vspace{2em}
    Las funciones lambda debieran ser escrutadas antes de ser hechas serializables.\\
    \vspace{2em}
    Asi mismo, las interfaces funcionales no debieran hacerse \jtype{Serializable}. \\
    \vspace{2em}
    Hay que tener cuidado al no heredar inadvertidamente de clases que ya sean serializables.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Serialización y Deserialización}
    \begin{guideline}
        Resguarda información sensible durante la serialización.
    \end{guideline}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Serialización y Deserialización}
    Posibles soluciones:
    \begin{itemize}
        \item Declarar campos sensibles como \javakw{transient}.
        \item Define el arreglo de campos \jtype{serialPersistentFields} apropiadamente.
        \item Implementa \jtype{writeObject} y usa \jtype{ObjectOutputStream.putField} selectivamente.
        \item Implementa \jtype{writeReplace} para reemplazar la instancia con un proxy serial.
        \item Implementa la interfaz \jtype{Externalizable}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Serialización y Deserialización}
    \begin{guideline}
        Trata la deserialización de la misma forma que la construcción de objetos.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    La deserialización crea una nueva instancia, sin invocar explícitamente un constructor.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Serialización y Deserialización}
    La deserialización por defecto \jtype{ObjectInputStream.defaultReadObject()} puede asignar objetos arbitrarios a campos no \javakw{transient}. Usa \jtype{ObjectInputStream.readFields()} para copiar antes de asignar.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Serialización y Deserialización}
    \begin{lstlisting}
        public final class NoNegativo implements Serializable {
            private static final long serialVersionUID = 1L;
            private int value;
            public NoNegativo(int value) {
                // Comprobación antes de asignación
                this.data = noNegativo(value);
            }
            private static int noNegativo(int value) {
                if (value < 0) {
                    throw new IllegalArgumentException(value +
                    " es negativo");
                }
                return value;
            }
            private void readObject(ObjectInputStream in) throws IOException, ClassNotFoundException {
                ObjectInputStream.GetField fields = in.readFields();
                this.value = noNegativo(field.get(value, 0));
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Serialización y Deserialización}
    \begin{guideline}
        Duplica las comprobaciones del \jtype{SecurityManager} mandatorias en una clase durante la serializacióny deserialización.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Evita que un atacante evada las comprobaciones al (de)serializar un objeto.\\
    \vspace{1em}
    Si una clase serializable tiene comprobaciones mandatorias en sus constructores, las mismas deben hacerse al deserializar.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Serialización y Deserialización}
    \begin{lstlisting}
        public final class SensitiveClass implements Serializable {
            public SensitiveClass() {
                // Permiso para instanciar esta clase
                securityManagerCheck();

                // demás lógica
            }

            // implementa readObject y realiza
            // comprobaciones durante deserializacion
            private void readObject(ObjectInputStream in) {
                // Misma comprobación que en el constructor
                securityManagerCheck();

                // demás lógica
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Serialización y Deserialización}
    \begin{guideline}
        Entiende completamente los permisos dados a la serialización y deserialización.
    \end{guideline}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Serialización y Deserialización}
    Serialización con permisos completos permite evitar comprobaciones en \jtype{writeObject}.\\
    \vspace{3em}
    La deserialización es más peligrosa. Considera:
    \begin{enumerate}
        \item Una clase maliciosa, sublclase de \jtype{ClassLoader}
        \item Durante la deserializacion, se llama al constructor mismo y ejecuta \jtype{readObject} en la subclase
        \item Cuando se llama al constructor de la superclase (\jtype{ClassLoader}) no hay código no privilegiado en el stack
        \item Todas las comprobaciones de seguridad pasan y se entrega una instancia de \jtype{ClassLoader}
    \end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Serialización y Deserialización}
    \begin{guideline}
        Filtra datos seriales no confiables.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Filtrado de serialización es una característica que se introdujo en Java 9.\\
    \vspace{1em}
    El filtrado de serialización provee un método de validación de los datos antes de que ocurra la deserialización.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Serialización y Deserialización}
    Más información acerca de la Filtrado de Serialización en \href{https://docs.oracle.com/en/java/javase/15/core/serialization-filtering1.html}{Java SE 15 Serialization filtering}
\end{frame}


\section{Control de Acceso}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de Acceso}
    Muchas de las guías en esta sección cubren el uso de \jtype{SecurityManager} para realizar las comprobaciones de seguridad y administrar los privilegios en el código.\\
    \vspace{2em}
    Nótese que el \jtype{SecurityManager} no puede proveer protección como ataques de canal lateral (\textit{side-channel}), o de bajo nivel como \textit{Row hammer}. Tampoco puede garantizar aislamiento completo entre procesos. JVMs separadas (diferentes procesos) deberían usarse para aislar código.\\
    \vspace{2em}
    Se recomienda extender el aislamiento con técnicas y herramientas propias de los SOs/Contenedores.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de Acceso}
    \begin{definicion}
        Un \textbf{administrador de seguridad} (\textit{security manager}) es un objeto que define la política de seguridad para una aplicación.\\
        Esta política establece que acciones son inseguras y cuales sensibles. Cualquier acción no permitida ocasiona una \jtype{SecurityException}
    \end{definicion}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de Acceso}
    En el caso de applets lo proveé el navegador.\\
    \vspace{3em}
    Normalmente, otro tipo de aplicaciones Java corren sin un \jtype{SecurityManager} a menos que lo definan explícitamente.
    \vspace{3em}
    \begin{advertencia}
        Si no hay un \jtype{SecurityManager} presente, la aplicación no tiene una política de seguridad y por lo tanto actúa sin restricciones.
    \end{advertencia}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{guideline}
        Entender como se comprueban los permisos.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Las comprobaciones estándar se asegura que cada "cuadro" en la pila de llamadas tiene los permisos apropiados.\\
    \vspace{2em}
    Los permisos que se piden son la intersección de los permisos en cada "cuadro".
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Control de acceso}
    El siguiente código realiza operaciones seguras a través de una biblioteca:
    \begin{lstlisting}
        package xx.lib;

        public class LibClass {
            private static final String OPTIONS = "xx.lib.options";

            public static String getOptions() {
                // Comprobado por SecurityManager
                return System.getProperty(OPTIONS);
            }
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}
        package yy.app;

        class AppClass {
            public static void main(String[] args) {
                System.out.println(LibClass.getOptions());
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.7]{img/sm_callstack.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    En la pila de llamadas anterior:
    \begin{itemize}
        \item Si AppClass no tiene permisos de leer un archivo, pero LibClass si, entonces ocurre una excepción.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{guideline}
        Ten cuidado de métodos de \textit{callback}
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Los métodos de callback por lo regular son llamados desde el sistema con todos los permisos.\\
    \vspace{2em}
    Código malicioso pudiera establecer objetos que hacen un puente de llamadas de \textit{callback} hacia una operación vigilada.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    Los métodos \textit{callback} son comunes en sistemas orientados a objetos. Ejemplos:
    \begin{itemize}
        \item Inicialización estática se hace regularmente con todos los privilegios.
        \item Método \jtype{main} de una aplicación.
        \item Eventos del ciclo de vida de un Applet/Midlet/Servlet
        \item \jtype{Runnable.run}
    \end{itemize}
    El uso de puentes de este tipo puede ser particularmente difícil de detectar. Cuando se utilizen \textit{callbacks} sigue la guía descrita en \ref{callback}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{guideline}
        Invoca de manera segura a \jtype{java.security.AccessController.doPrivileged}
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    \jtype{AccessController.doPrivileged} permite que código pueda realizar sus propios permisos cuando se hacen operaciones vigiladas por \jtype{SecurityManager}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{guideline}
        Saber como restringir privilegios a través de \jtype{doPrivileged}
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Debido a que los permisos son restringidos a la intersección de "cuadros", un \jtype{AccessControlContext} artificial que representa a cero cuadros, implica todos los permisos.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Control de acceso}
    Las siguientes llamadas a \jtype{doPrivileged} son equivalentes:
    \begin{lstlisting}
        private static final AccessControlContext allPermissionsAcc = new AccessControlContext(
            new java.security.ProtectionDomain[0] );

        void algunMetodo(PrivilegedAction<Void> action) {
            AccessController.doPrivileged(action, allPermissionsAcc);
            AccessController.doPrivileged(action, null);
            AccessController.doPrivileged(action);
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Control de acceso}
    Todos los permisos pueden ser removidos al usar un \jtype{AccessControlContext} que contenga un cuadro sin permisos:
    \begin{lstlisting}
        private static final java.security.PermissionCollection sinPermisos = new java.security.Permissions();
        private static final AccessControlContext sinPermisosACC = new AccessControlContext(
            new ProtectionDomain[] {
                new ProtectionDomain(null, sinPermisos) });

        void algunMetodo(PrivilegedAction<Void> action) {
            AccessController.doPrivileged(new PrivilegedAction<Void>() {
                public Void run() {
                    // ... context has no permissions ...
                    return null;
                }
            }, sinPermisosACC);
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{figure}
        \includegraphics{img/remocionPermiso.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Control de acceso}
    Un punto intermedio, donde se conceden solo \textbf{algunos} permisos, es posible. Esto habilita el principio de \textit{"los mínimos privilegios"}:
    \begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
        private static void doWithFile(final Runnable tarea, String ruta) {
            Permission perm = new java.io.FilePermission(ruta, "read,write");

            // Asegurarse si ya se tiene permiso
            //   para no elevar privilegios
            AccessController.checkPermission(perm);

            // Ejecuta la tarea con ese único permiso
            PermissionCollection perms = perm.newPermissionCollection();
            perms.add(perm);
            AccessController.doPrivileged(new PrivilegedAction<Void>() {
                    public Void run() {
                        task.run();
                        return null;
                    }
                }, new AccessControlContext(
                new ProtectionDomain[] { new ProtectionDomain(null, perms) }));
        }
    \end{lstlisting}

\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{guideline}
        Ten cuidado al \textit{cachear} resultados de operaciones potencialmente privilegiadas.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Se debe asegurar que los objetos se crean en un contexto que no tiene más permisos que aquel al que serán retornados.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
        private static final Map cache;

        public static Thing getThing(String key) {
            // Intenta cache.
            CacheEntry entry = cache.get(key);
            if (entry != null) {
                // Comprobar permisos antes de retornar
                AccessController.checkPermission(entry.getPermission());
                return entry.getValue();
            }
            // Asegurar que no elevamos privilegios
            Permission perm = getPermission(key);
            AccessController.checkPermission(perm);
            // Crear nuevo valor con los mismos privilegios
            PermissionCollection perms = perm.newPermissionCollection();
            perms.add(perm);
            Thing value = AccessController.doPrivileged(
                new PrivilegedAction<Thing>() {
                    public Thing run() { return createThing(key);}},
                new AccessControlContext(new ProtectionDomain[] {
                        new ProtectionDomain(null, perms)
                    } ));
            cache.put(key, new CacheEntry(value, perm));
            return value;
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{guideline}
        \label{callback}
        Comprende como transferir contexto.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    En ocasiones es útil almacenar el contexto de control de acceso para su uso posterior.\\
    Ejemplo: Ejecutar una callback en el mismo contexto que registro el callback.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Control de acceso}
    \jtype{AccessController.getContext()} retorna el contexto actual
    \begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
        public class Reactor {
            public void addHandler(Handler handler) {
                handlers.add(new HandlerEntry(handler, AccessController.getContext()));
            }
            private void fire(final Handler handler, AccessControlContext acc) {
                if (acc == null) {
                    throw new SecurityException("Missing AccessControlContext");
                }
                AccessController.doPrivileged(
                    new PrivilegedAction<Void>() {
                        public Void run() {
                            handler.handle();
                            return null;
                        }
                    }, acc);
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{guideline}
        Entiende cómo se transfiere el contexto al crear un \jtype{Thread}.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Los nuevos hilos son ejecutados con el contexto de control de acceso que estaba presente cuando se construyó el objeto \jtype{Thread}.\\
    \vspace{2em}
    El método \jtype{run()} de objetos no confiables no debe ser ejecutado con privilegios inapropiados.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{guideline}
        \label{callersens1}
        Invoca de manera segura APIs estándar que evitan las comprobaciones de \jtype{SecurityManager} dependiendo del cargador de clases.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Ciertas APIs en la biblioteca de Java permiten evitar las comprobaciones si el cargador de clases del que llama a la biblioteca.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Control de acceso}
    Cuando se invoca \jtype{java.lang.Class.newInstance} en un objeto \jtype{Class}, el cargador de clases inmediato es comparado con el cargador de \jtype{Class}.
    \begin{lstlisting}
        package yy.app;

        class AppClass {
            OtherClass appMethod() throws Exception {
                return OtherClass.class.newInstance();
            }
        }
    \end{lstlisting}
    \vspace{3em}
    Si \jtype{AppClass.class.getClassLoader} es una superclase a \jtype{OtherClass.class.getClassLoader}, entonces las comprobaciones de seguridad son ignoradas.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{guideline}
        \label{callersens2}
        Invoca APIs estándar de manera segura que realizan acciones usando la instancia del cargador de clases del llamante.
    \end{guideline}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    Los siguientes métodos hacen uso del cargador de clase del llamante
    \scriptsize
    \begin{itemize}
        \item \jtype{java.lang.Class.forName}
        \item \jtype{java.lang.ClassLoader.getPlatformClassLoader}
        \item \jtype{java.lang.Package.getPackage(s)} (obsoleto)
        \item \jtype{java.lang.Runtime.load}
        \item \jtype{java.lang.Runtime.loadLibrary}
        \item \jtype{java.lang.System.load}
        \item \jtype{java.lang.System.loadLibrary}
        \item \jtype{java.sql.DriverManager.deregisterDriver}
        \item \jtype{java.sql.DriverManager.getConnection}
        \item \jtype{java.sql.DriverManager.getDriver(s)}
        \item \jtype{java.security.AccessController.doPrivileged*}
        \item \jtype{java.util.logging.Logger.getAnonymousLogger}
        \item \jtype{java.util.logging.Logger.getLogger}
        \item \jtype{java.util.ResourceBundle.getBundle}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    Los métodos que tienen comportamiento diferente dependiendo de quién los llame deben ser anotados con \jtype{@CallerSensitive}.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{guideline}
        \label{callersens3}
        Sé consciente de APIs estándar que realizan comprobaciones de acceso del lenguaje Java contra el llamante.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Cuando un objeto accede a campos o métodos de otro objeto, la JVM realiza comprobaciones de acceso para asegurarse de una visibilidad válida.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Control de acceso}
    Código pudiera también llamar APIs estándar (principalmente en \jtype{java.reflect}) para acceder reflectivamente campos o métodos en otros objetos. Los siguientes métodos reflejan las comprobaciones hechas por la JVM.
    \scriptsize
    \begin{itemize}
        \item java.lang.Class.newInstance
        \item java.lang.invoke.MethodHandles.lookup
        \item java.lang.reflect.AccessibleObject.canAccess
        \item java.lang.reflect.AccessibleObject.setAccessible
        \item java.lang.reflect.AccessibleObject.tryAccessible
        \item java.lang.reflect.Constructor.newInstance
        \item java.lang.reflect.Constructor.setAccessible
        \item java.lang.reflect.Field.get*
        \item java.lang.reflect.Field.set*
        \item java.lang.reflect.Method.invoke
        \item java.lang.reflect.Method.setAccessible
        \item java.util.concurrent.atomic.AtomicIntegerFieldUpdater.newUpdater
        \item java.util.concurrent.atomic.AtomicLongFieldUpdater.newUpdater
        \item java.util.concurrent.atomic.AtomicReferenceFieldUpdater.newUpdater
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    Los métodos que tienen comportamiento diferente dependiendo de quién los llame deben ser anotados con \jtype{@CallerSensitive}.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{guideline}
        Sé consciente que \jtype{java.lang.reflect.Method.invoke} es ignorado para comprobar al llamante inmediato.
    \end{guideline}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{lstlisting}
        package xx.lib;

        class LibClass {
            void libMethod(PrivilegedAction action) throws Exception {
                Method doPrivilegedMethod = AccessController.class.getMethod(
                    "doPrivileged", PrivilegedAction.class
                    );
                doPrivilegedMethod.invoke(null, action);
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.7]{img/effectiveCaller.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{guideline}
        Evita utilizar nombres de método sensibles al llamante en clases/interfaces.
    \end{guideline}
    \vspace{3em}
    Cuando se diseña una \javakw{interface}, se debería evitar usar métodos con el mismo nombre y firma que métodos sensibles al llamante (Guías \ref{callersens1}, \ref{callersens2}, \ref{callersens3}).
    \vspace{2em}
    En particular evita llamar estos métodos desde los métodos \javakw{default}.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{guideline}
        Evita retornar los resultados de operaciones privilegiadas.
    \end{guideline}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{guideline}
        Invoca de manera segura APIs estándar que realizan  tareas usando el cargador de clase del llamante inmediato.
    \end{guideline}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{itemize}
        \item java.lang.System.getLogger
        \item java.lang.Class.forName(String, Module)
        \item java.lang.Class.getResourceAsStream
        \item java.lang.Class.getResource
        \item java.lang.Module.addExports
        \item java.lang.Module.addOpens
        \item java.lang.Module.addReads
        \item java.lang.Module.addUses
        \item java.lang.Module.getResourceAsStream
        \item java.lang.Module.getResource
        \item java.util.ResourceBundle.getBundle
        \item java.util.ServiceLoader.load
        \item java.util.ServiceLoader.loadInstalled
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{guideline}
        Diseña y usa \jtype{InvocationHandlers} de manera conservadora.
    \end{guideline}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    Cuando se crea una instancia de \jtype{java.lang.reflect.Proxy}, se requiere de una clase que implemente \jtype{java.lang.reflect.InvocationHandler} para manejar la delegación de métodos en la instancia \jtype{Proxy}.\\
    \vspace{3em}
    Se asume que \jtype{InvocationHandler} tendrá los mismos permisos que el código que creó a \jtype{Proxy}.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Control de acceso}
    \begin{guideline}
        Planea la configuración de módulos muy cuidadosamente.
    \end{guideline}
\end{frame}
\end{document}
